**柯以敏**（**Mindy
Quah**，）是一位[馬來西亞的](../Page/馬來西亞.md "wikilink")[女歌手](../Page/女歌手.md "wikilink")，祖籍[福建](../Page/福建.md "wikilink")[南安](../Page/南安.md "wikilink")，出生于[马来西亚](../Page/马来西亚.md "wikilink")[槟城](../Page/槟城.md "wikilink")。家中兄妹三人，排行第二，大哥[柯大卫是著名](../Page/柯大卫.md "wikilink")[男高音歌手](../Page/男高音.md "wikilink")，[香港演艺学院的声乐教师](../Page/香港演艺学院.md "wikilink")。2003年与丈夫黃國輔和女儿從[台灣移居到](../Page/台灣.md "wikilink")[中国](../Page/中国.md "wikilink")[北京](../Page/北京.md "wikilink")，後來分居北京、[台北](../Page/台北.md "wikilink")。2018年6月20日，罹患家族遺傳的腎囊腫導致腎衰竭的丈夫黃國輔病逝於台北\[1\]。

## 生平

  - 1989年
    进入[伦敦](../Page/伦敦.md "wikilink")[市政厅音乐及戏剧学院学习钢琴](../Page/市政厅音乐及戏剧学院.md "wikilink")，辅修声乐。
  - 1990年 因对学校歧视亚裔学生不满而退学，回到[马来西亚](../Page/马来西亚.md "wikilink")。
  - 1991年 参加“[亚洲之声](../Page/亚洲之声.md "wikilink")”歌唱比赛获亚军。
  - 1992年 进入[新力唱片马来西亚公司](../Page/新力.md "wikilink")，进行一年歌唱训练。
  - 1993年 开始进入马来西亚流行乐坛。
  - 1995年 被[姚谦发掘](../Page/姚谦.md "wikilink")，签约新力唱片台湾公司。
  - 1998年 与新力解约，转迁[非常喜唱片](../Page/非常喜.md "wikilink")。
  - 1999年 与经纪人黄国辅结婚，淡出歌坛。
  - 2002年 与[刘家昌合作发行翻唱专辑](../Page/刘家昌.md "wikilink")《心歌》。
  - 2004年 迁居北京，与[京文唱片签约](../Page/京文.md "wikilink")。
  - 2005年
    担任[湖南卫视](../Page/湖南卫视.md "wikilink")《[2005年超级女声](../Page/2005年超级女声.md "wikilink")》节目评委。
  - 2007年
    担任《[第一次心动](../Page/第一次心动.md "wikilink")》节目评委，其间发生与同是评委的[刘晓庆](../Page/刘晓庆.md "wikilink")、[杨二车娜姆不愉快事件](../Page/杨二车娜姆.md "wikilink")。后该节目遭停播。
  - 2013年
    参加[安徽卫视综艺节目](../Page/安徽卫视.md "wikilink")《[我为歌狂](../Page/我为歌狂.md "wikilink")》。
  - 2014年 與台灣華特唱片簽約，重返歌壇。
  - 2016年
    担任[湖南卫视](../Page/湖南卫视.md "wikilink")《2016年[超级女声](../Page/超级女声.md "wikilink")》节目评委时因辱骂选手被取消评委资格；此次風波後，柯以敏於網路發表公開聲明表示道歉，但其經紀人卻表示往後將以餘生對電視台予以報復，使此毒舌事件更掀波瀾\[2\]\[3\]。
  - 2018年
    擔任[Astro集團的](../Page/Astro集團.md "wikilink")《2018年[經典名曲歌唱大賽](../Page/Astro經典名曲歌唱大賽.md "wikilink")》節目評委。

## 音樂作品

### 個人專輯

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th style="text-align: left;"><p>專輯 #</p></th>
<th style="text-align: left;"><p>專輯名稱</p></th>
<th style="text-align: left;"><p>專輯類型</p></th>
<th style="text-align: left;"><p>發行公司</p></th>
<th style="text-align: left;"><p>發行日期</p></th>
<th style="text-align: left;"><p>曲目</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td style="text-align: left;"><p>1st</p></td>
<td style="text-align: left;"><p><a href="../Page/太傻.md" title="wikilink">太傻</a></p></td>
<td style="text-align: left;"><p>大碟</p></td>
<td style="text-align: left;"><p><a href="../Page/索尼音樂娛樂_(馬來西亞).md" title="wikilink">新力唱片 (馬來西亞)</a></p></td>
<td style="text-align: left;"><p>1993年3月2日</p></td>
<td style="text-align: left;"><ol>
<li>太傻</li>
<li>讓我們今天分手好嗎</li>
<li>眉語唇言</li>
<li>I Will Always Love You</li>
<li>永遠的微笑</li>
<li>舞一夜</li>
<li>Summer Kisses Winter Tears/More Than I Can Say Medley</li>
<li>真愛的世界（<a href="../Page/潘光前.md" title="wikilink">潘光前合唱</a>）</li>
<li>我愛過恨過也擁有過</li>
<li>給愛一個空間</li>
</ol></td>
</tr>
<tr class="even">
<td style="text-align: left;"><p>2nd</p></td>
<td style="text-align: left;"><p><a href="../Page/美人風箏.md" title="wikilink">美人風箏</a></p></td>
<td style="text-align: left;"><p>大碟</p></td>
<td style="text-align: left;"><p><a href="../Page/索尼音樂娛樂_(馬來西亞).md" title="wikilink">新力唱片 (馬來西亞)</a></p></td>
<td style="text-align: left;"><p>1994年8月10日</p></td>
<td style="text-align: left;"><ol>
<li>美人風箏</li>
<li>你真的以為你是對的嗎</li>
<li>破鏡難圓</li>
<li>當淚劃過臉龐</li>
<li>若即若離</li>
<li>寂寞如風</li>
<li>日子一天天的過</li>
<li>別無選擇</li>
<li>走出愛情</li>
<li>美人風箏(音樂)</li>
</ol></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td style="text-align: left;"><p>3rd</p></td>
<td style="text-align: left;"><p><a href="../Page/斷了線.md" title="wikilink">斷了線</a></p></td>
<td style="text-align: left;"><p>大碟</p></td>
<td style="text-align: left;"><p><a href="../Page/台灣索尼音樂娛樂.md" title="wikilink">新力唱片 (台灣)</a></p></td>
<td style="text-align: left;"><p>1996年7月2日</p></td>
<td style="text-align: left;"><ol>
<li>天亮以前</li>
<li>斷了線</li>
<li>公寓</li>
<li>當淚劃過臉龐</li>
<li>無所謂</li>
<li>太傻(1996 Version)</li>
<li>結果</li>
<li>河流</li>
<li>她在睡前哭泣（<a href="../Page/李玟.md" title="wikilink">李玟合唱</a>）</li>
<li>寂寞壞天氣</li>
<li>九分之一的戀人</li>
<li>愛是我的榮耀</li>
<li>若即若離</li>
<li>寂寞．失眠．遙控器</li>
</ol></td>
</tr>
<tr class="even">
<td style="text-align: left;"><p>4th</p></td>
<td style="text-align: left;"><p><a href="../Page/愛我_(柯以敏專輯).md" title="wikilink">愛我</a></p></td>
<td style="text-align: left;"><p>大碟</p></td>
<td style="text-align: left;"><p><a href="../Page/台灣索尼音樂娛樂.md" title="wikilink">新力唱片 (台灣)</a></p></td>
<td style="text-align: left;"><p>1997年3月17日</p></td>
<td style="text-align: left;"><p><strong>CD</strong></p>
<ol>
<li>敏感</li>
<li>怕你不了解</li>
<li>愛我(Guess版)</li>
<li>寧願告別</li>
<li>賭吧</li>
<li>Mr.Cool</li>
<li>愛在舌尖</li>
<li>狂風</li>
<li>Love Love Love</li>
<li>失火</li>
<li>相信愛</li>
<li>愛我(Yes版)（<a href="../Page/林志炫.md" title="wikilink">林志炫合唱</a>）</li>
</ol>
<p><strong>Bouns CD(星馬版)</strong></p>
<ol>
<li>是你決定我的傷心（<a href="../Page/黃世豪.md" title="wikilink">黃世豪合唱</a>）</li>
<li>真愛的世界（<a href="../Page/潘光前.md" title="wikilink">潘光前合唱</a>）</li>
<li>爱情開了我們一个玩笑（<a href="../Page/張智霖.md" title="wikilink">張智霖合唱</a>）</li>
<li>她在睡前哭泣（<a href="../Page/李玟.md" title="wikilink">李玟合唱</a>）</li>
<li>愛我(Yes版)(卡拉版)</li>
</ol></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td style="text-align: left;"><p>5th</p></td>
<td style="text-align: left;"><p><a href="../Page/鄰居的耳朵.md" title="wikilink">鄰居的耳朵</a></p></td>
<td style="text-align: left;"><p>大碟</p></td>
<td style="text-align: left;"><p><a href="../Page/台灣索尼音樂娛樂.md" title="wikilink">新力唱片 (台灣)</a></p></td>
<td style="text-align: left;"><p>1997年9月12日</p></td>
<td style="text-align: left;"><ol>
<li>在秋天醒來</li>
<li>風</li>
<li>鄰居的耳朵</li>
<li>夢遊</li>
<li>舊愛</li>
<li>像戀人一樣</li>
<li>想得太美</li>
<li>新的愛舊的愛</li>
<li>多情人</li>
<li>最近過得還好嗎？</li>
<li>愛的面前</li>
<li>坦白了</li>
</ol></td>
</tr>
<tr class="even">
<td style="text-align: left;"><p>6th</p></td>
<td style="text-align: left;"><p><a href="../Page/擁抱我.md" title="wikilink">擁抱我</a></p></td>
<td style="text-align: left;"><p>大碟</p></td>
<td style="text-align: left;"><p><a href="../Page/台灣索尼音樂娛樂.md" title="wikilink">新力唱片 (台灣)</a></p></td>
<td style="text-align: left;"><p>1998年4月27日</p></td>
<td style="text-align: left;"><ol>
<li>拜訪</li>
<li>擁抱我</li>
<li>兩難</li>
<li>不夠完美</li>
<li>小事</li>
<li>寂寞公路</li>
<li>思念綿綿</li>
<li>海報</li>
<li>專寵</li>
<li>我以為</li>
<li>最最</li>
<li>愛無止盡</li>
</ol></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td style="text-align: left;"><p>7th</p></td>
<td style="text-align: left;"><p><a href="../Page/想你想瘋了.md" title="wikilink">想你想瘋了</a></p></td>
<td style="text-align: left;"><p>大碟</p></td>
<td style="text-align: left;"><p><a href="../Page/常喜唱片.md" title="wikilink">常喜唱片</a></p></td>
<td style="text-align: left;"><p>1999年1月25日</p></td>
<td style="text-align: left;"><ol>
<li>想你想瘋了</li>
<li>愛你勝過我自己</li>
<li>說你快樂（<a href="../Page/民雄_(藝人).md" title="wikilink">民雄合唱</a>）</li>
<li>委屈</li>
<li>心痛的感覺</li>
<li>抽屜裡的情書</li>
<li>過了今晚</li>
<li>打電話</li>
<li>想念你</li>
<li>戀天</li>
</ol></td>
</tr>
<tr class="even">
<td style="text-align: left;"><p>8th</p></td>
<td style="text-align: left;"><p><a href="../Page/美麗_(柯以敏專輯).md" title="wikilink">美麗</a></p></td>
<td style="text-align: left;"><p>大碟</p></td>
<td style="text-align: left;"><p><a href="../Page/常喜唱片.md" title="wikilink">常喜唱片</a></p></td>
<td style="text-align: left;"><p>1999年12月10日</p></td>
<td style="text-align: left;"><ol>
<li>美麗</li>
<li>身邊</li>
<li>溫暖是紅色</li>
<li>遙遠人生</li>
<li>聊天</li>
<li>說我愛你</li>
<li>認定</li>
<li>就這樣</li>
<li>時光</li>
<li>奇蹟</li>
</ol></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td style="text-align: left;"><p>9th</p></td>
<td style="text-align: left;"><p><a href="../Page/心歌.md" title="wikilink">心歌</a></p></td>
<td style="text-align: left;"><p>大碟</p></td>
<td style="text-align: left;"><p><a href="../Page/常喜唱片.md" title="wikilink">常喜唱片</a></p></td>
<td style="text-align: left;"><p>2002年4月12日</p></td>
<td style="text-align: left;"><p><strong>CD1</strong></p>
<ol>
<li>心歌</li>
<li>是不是愛</li>
<li>我不清楚</li>
<li>好不好</li>
<li>睡吧</li>
<li>心歌(卡拉版)</li>
<li>是不是愛(卡拉版)</li>
<li>我不清楚(卡拉版)</li>
<li>好不好(卡拉版)</li>
<li>睡吧(卡拉版)</li>
</ol>
<p><strong>CD2</strong></p>
<ol>
<li>諾言</li>
<li>霧</li>
<li>Goodbye My Love</li>
<li>雲河</li>
<li>沒有多餘的眼淚為你流</li>
<li>一筆勾銷</li>
<li>諾言(卡拉版)</li>
<li>霧(卡拉版)</li>
<li>Goodbye My Love(卡拉版)</li>
<li>雲河(卡拉版)</li>
<li>沒有多餘的眼淚為你流(卡拉版)</li>
<li>一筆勾銷(卡拉版)</li>
</ol></td>
</tr>
<tr class="even">
<td style="text-align: left;"><p>10th</p></td>
<td style="text-align: left;"><p><a href="../Page/好男人_(柯以敏專輯).md" title="wikilink">好男人</a></p></td>
<td style="text-align: left;"><p>大碟</p></td>
<td style="text-align: left;"><p><a href="../Page/京文唱片.md" title="wikilink">京文唱片</a></p></td>
<td style="text-align: left;"><p>2004年12月29日</p></td>
<td style="text-align: left;"><ol>
<li>不見不散</li>
<li>好男人</li>
<li>離人</li>
<li>愚人碼頭</li>
<li>老情歌</li>
<li>流沙</li>
<li>溫柔的拒絕</li>
<li>小雨打在我身上</li>
<li>霧</li>
<li>組曲(街燈下/我找到自己/我家在那裡)</li>
</ol></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td style="text-align: left;"><p>11th</p></td>
<td style="text-align: left;"><p><a href="../Page/謝謝你讓我這麼愛你.md" title="wikilink">謝謝你讓我這麼愛你</a></p></td>
<td style="text-align: left;"><p>大碟</p></td>
<td style="text-align: left;"><p><a href="../Page/星空聚人.md" title="wikilink">星空聚人</a></p></td>
<td style="text-align: left;"><p>2005年12月1日</p></td>
<td style="text-align: left;"><ol>
<li>思念是一種懲罰</li>
<li>謝謝你讓我這麼愛你</li>
<li>不變的約定（<a href="../Page/黑楠.md" title="wikilink">黑楠合唱</a>）</li>
<li>空船</li>
<li>唯一的記憶</li>
<li>落下一片秋天的葉</li>
<li>黃鶴樓</li>
<li>再別康橋</li>
<li>答應我好嗎</li>
<li>如果分手是一種緣</li>
<li>去年冬天</li>
</ol></td>
</tr>
<tr class="even">
<td style="text-align: left;"><p>12th</p></td>
<td style="text-align: left;"><p><a href="../Page/關心_(柯以敏專輯).md" title="wikilink">關心</a></p></td>
<td style="text-align: left;"><p>大碟</p></td>
<td style="text-align: left;"><p><a href="../Page/華特唱片.md" title="wikilink">華特唱片</a></p></td>
<td style="text-align: left;"><p>2014年12月5日</p></td>
<td style="text-align: left;"><ol>
<li>黃玫瑰</li>
<li>關心</li>
<li>心情書籤（<a href="../Page/方炯鑌.md" title="wikilink">方炯鑌合唱</a>）</li>
<li>希望</li>
<li>冰點</li>
<li>底限</li>
<li>鳳凰花開</li>
<li>愛的好苦</li>
<li>心甘情願的女人</li>
<li>哭吧（台語）</li>
</ol></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### EP

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th style="text-align: left;"><p>EP #</p></th>
<th style="text-align: left;"><p>EP名稱</p></th>
<th style="text-align: left;"><p>EP類型</p></th>
<th style="text-align: left;"><p>發行公司</p></th>
<th style="text-align: left;"><p>發行日期</p></th>
<th style="text-align: left;"><p>曲目</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td style="text-align: left;"><p>1st</p></td>
<td style="text-align: left;"><p><a href="../Page/天亮以前.md" title="wikilink">天亮以前</a></p></td>
<td style="text-align: left;"><p>單曲</p></td>
<td style="text-align: left;"><p><a href="../Page/台灣索尼音樂娛樂.md" title="wikilink">新力唱片 (台灣)</a></p></td>
<td style="text-align: left;"><p>1996年5月</p></td>
<td style="text-align: left;"><ol>
<li>天亮以前</li>
<li>斷了線(獨家伴唱版)</li>
</ol></td>
</tr>
<tr class="even">
<td style="text-align: left;"><p>2nd</p></td>
<td style="text-align: left;"><p><a href="../Page/像戀人一樣.md" title="wikilink">像戀人一樣</a></p></td>
<td style="text-align: left;"><p>EP</p></td>
<td style="text-align: left;"><p><a href="../Page/台灣索尼音樂娛樂.md" title="wikilink">新力唱片 (台灣)</a></p></td>
<td style="text-align: left;"><p>1997年5月4日</p></td>
<td style="text-align: left;"><ol>
<li>像戀人一樣</li>
<li>Love Love Love</li>
<li>愛我(粵語版)</li>
<li>像戀人一樣(卡拉版)</li>
<li>愛我(粵語版)(卡拉版)</li>
</ol></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td style="text-align: left;"><p>3rd</p></td>
<td style="text-align: left;"><p><a href="../Page/我用生命愛你.md" title="wikilink">我用生命愛你</a></p></td>
<td style="text-align: left;"><p>單曲</p></td>
<td style="text-align: left;"><p><a href="../Page/台灣索尼音樂娛樂.md" title="wikilink">新力唱片 (台灣)</a></p></td>
<td style="text-align: left;"><p>1998年7月15日</p></td>
<td style="text-align: left;"><ol>
<li>我用生命愛你</li>
<li>我用生命愛你 (KARAOKE版)</li>
</ol></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 精選辑

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th style="text-align: left;"><p>精選辑 #</p></th>
<th style="text-align: left;"><p>專輯名稱</p></th>
<th style="text-align: left;"><p>專輯類型</p></th>
<th style="text-align: left;"><p>發行公司</p></th>
<th style="text-align: left;"><p>發行日期</p></th>
<th style="text-align: left;"><p>曲目</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td style="text-align: left;"><p>1st</p></td>
<td style="text-align: left;"><p><a href="../Page/朝思暮想.md" title="wikilink">朝思暮想</a></p></td>
<td style="text-align: left;"><p>新歌+精選</p></td>
<td style="text-align: left;"><p><a href="../Page/索尼音樂娛樂_(馬來西亞).md" title="wikilink">新力唱片 (馬來西亞)</a></p></td>
<td style="text-align: left;"><p>1994年12月10日</p></td>
<td style="text-align: left;"><ol>
<li>我最不該相信你的愛(新歌)</li>
<li>朝思暮想(新歌)</li>
<li>愛情萬歲(新歌)</li>
<li>美人風箏</li>
<li>眉語唇言</li>
<li>讓我們今天分手好嗎</li>
<li>你真的以為你是對的嗎</li>
<li>寂寞如風</li>
<li>當淚劃過臉龐</li>
<li>I Will Always Love You(Live Version)</li>
<li>The Power Of Love(Live Version)</li>
<li>太傻(Too Crazy Remix)</li>
</ol></td>
</tr>
<tr class="even">
<td style="text-align: left;"><p>2nd</p></td>
<td style="text-align: left;"><p><a href="../Page/拜訪.md" title="wikilink">拜訪</a></p></td>
<td style="text-align: left;"><p>新歌+精選</p></td>
<td style="text-align: left;"><p><a href="../Page/台灣索尼音樂娛樂.md" title="wikilink">新力唱片 (台灣)</a></p></td>
<td style="text-align: left;"><p>1999年1月12日</p></td>
<td style="text-align: left;"><p><strong>CD1</strong></p>
<ol>
<li>愛我(Yes版)（<a href="../Page/林志炫.md" title="wikilink">林志炫合唱</a>）</li>
<li>擁抱我</li>
<li>爱情開了我們一个玩笑（<a href="../Page/張智霖.md" title="wikilink">張智霖合唱</a>）</li>
<li>愛無止盡</li>
<li>像戀人一樣</li>
<li>在秋天醒來</li>
<li>她在睡前哭泣（<a href="../Page/李玟.md" title="wikilink">李玟合唱</a>）</li>
<li>我用生命愛你（<a href="../Page/王力宏.md" title="wikilink">王力宏合唱</a>）</li>
<li>Love Love Love</li>
<li>回家(新歌)</li>
</ol>
<p><strong>CD2</strong></p>
<ol>
<li>斷了線</li>
<li>兩難</li>
<li>天亮以前</li>
<li>河流</li>
<li>思念綿綿</li>
<li>鄰居的耳朵</li>
<li>風</li>
<li>怕你不了解</li>
<li>拜訪</li>
<li>走出愛情</li>
</ol></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td style="text-align: left;"><p>3nd</p></td>
<td style="text-align: left;"><p><a href="../Page/我會永遠愛你.md" title="wikilink">我會永遠愛你</a></p></td>
<td style="text-align: left;"><p>精選+Live實錄</p></td>
<td style="text-align: left;"><p><a href="../Page/台灣索尼音樂娛樂.md" title="wikilink">新力唱片 (台灣)</a></p></td>
<td style="text-align: left;"><p>1999年11月25日</p></td>
<td style="text-align: left;"><p><strong>CD1</strong></p>
<ol>
<li>敏感</li>
<li>愛我(Guess版)</li>
<li>太傻(1996 Version)</li>
<li>愛在舌尖</li>
<li>多情人</li>
<li>想得太美</li>
<li>舊愛</li>
<li>寂寞公路上</li>
<li>海報</li>
<li>當淚劃過臉龐</li>
</ol>
<p><strong>CD2</strong></p>
<ol>
<li>I Will Always Love You(Live Version)</li>
<li>The Power Of Love(Live Version)</li>
<li>只有為你(Live Version)</li>
<li>給你一些不給一些(Live Version)</li>
</ol></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 演出

  - 1999年 台湾南港101“敏感99”个人演唱会
  - 1999年 台南安泰慈善演唱会
  - 2003年 [费玉清巡回演唱会担任嘉宾](../Page/费玉清.md "wikilink")

### 参与

  - 1993年 与[黄世豪对唱](../Page/黄世豪.md "wikilink")《是你决定我的伤心》
  - 1995年 与[张智霖对唱](../Page/张智霖.md "wikilink")《爱情开了我们一个玩笑》
  - 1996年 与[李玟对唱](../Page/李玟.md "wikilink")《她在睡前哭泣》
  - 1997年 参与合唱《让心勇敢飞》，收入合辑《让心勇敢飞》
  - 1998年
    与[王力宏对唱](../Page/王力宏.md "wikilink")《[我用生命爱你](../Page/我用生命爱你.md "wikilink")》
  - 2001年 参与Joshua流行福音专辑《在你身边》，录制单曲《造飞机》

## 参考资料

## 外部鏈接

  -
  -
[分类:马来西亚华人](../Page/分类:马来西亚华人.md "wikilink")

[Category:馬來西亞女歌手](../Category/馬來西亞女歌手.md "wikilink")
[Category:閩南裔馬來西亞人](../Category/閩南裔馬來西亞人.md "wikilink")
[Category:檳城人](../Category/檳城人.md "wikilink")
[Y](../Category/柯姓.md "wikilink")

1.
2.
3.